\documentclass[11pt]{article}
%Gummi|065|=)
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry} 
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\SetUnicodeOption{mathletters}
\SetUnicodeOption{autogenerated}
\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5},
    basicstyle=\footnotesize,
}

\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\begin{enumerate}
\item \textit{Show that the terminal object is unique up to unique isomorphism.}

Supongamos que hubiera dos objetos terminales $t_1$ y $t_2$. Como $t_1$ es terminal, hay un único morfismo $f$ de $t_2$ a $t_1$. De la misma manera, hay un único morfismo $g$ de $t_1$ a $t_2$. Como $f \circ g$ es un morfismo de $t_1$ a $t_1$. Pero el único morfismo que va de un objeto terminal a sí mismo es el morfismo identidad, luego $f \circ g = id_{t_1}$. Análogamente, $g \circ f = id_{t_2}$. Luego $t_1$ y $t_2$ son isomorfos. 

\item \textit{What is a product of two objects in a poset?}

Recordemos que en un poset, los morfismos están definidos por la relación de orden entre los objetos. Generalmente no estará definido el producto de dos objetos, porque es posible que para dos objetos $A$ y $B$ no haya ningún objeto $C$ con $C ≤ A$ y $C ≤ B$. Una condición suficiente pero no necesaría sería la existencia de un objeto inicial. Otra condición suficiente sería que fuera el conjunto fuera totalmente ordenado.

\item \textit{Implement the equivalent of Haskell \texttt{Either} as a generic type in your favorite language (other than Haskell).}
\begin{lstlisting}
template <class A>
struct Left {
	A value;
	Left(A v) : value(v) {}
};

template <class A>
struct Right {
	A value;
	Right(A v) : value(v) {}
};

template <class A, class B>
struct Either {
	A left;
	B right;
	Either(Left<A> v) : left(v.value) {}
	Either(Right<B> v) : right(v.value) {}
};
\end{lstlisting}

\item \textit{Show that \texttt{Either} is a ``better'' coproduct than \texttt{int} equipped with two injections:}
\begin{lstlisting}
int i(int n) { return n; }
int j(bool b) { return b ? 0 : 1; }
\end{lstlisting}

\item \textit{Continuing the previous problem : How would you argue that \texttt{int} with the two injections \texttt{i} and \texttt{j} cannot be ``better'' than \texttt{Either}?}

\item \textit{Still continuing: What about these injections?}
\begin{lstlisting}
int i(int n) { 
	if (n < 0) return n;
	return n + 1
}

int j(bool b) { return b ? 0 : 1; }
\end{lstlisting}

\item \textit{Come up with an inferior candidate for a coproduct of \texttt{int} and \texttt{bool} that cannot be better than \texttt{Either} because it allows multiple acceptable morphisms from it to \texttt{Either}.}
\end{enumerate}
\end{document}
